**平安桥主教座堂**是[天主教成都教区的](../Page/天主教成都教区.md "wikilink")[主教座堂](../Page/主教座堂.md "wikilink")，位于[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[成都市](../Page/成都市.md "wikilink")[西华门街](../Page/西华门街.md "wikilink")（原平安桥街）29号。由大、小经堂和主教[公馆等建筑组成](../Page/住宅.md "wikilink")，建筑面积8508平方米。

大体分新旧两座堂，处北边的是旧堂修于20世纪初。1895年，[成都发生](../Page/成都.md "wikilink")[教案](../Page/成都教案.md "wikilink")，当时的光大巷主教座堂被毁，于是杜昂主教指派当家神甫[骆书雅设计](../Page/骆书雅.md "wikilink")、督造了平安桥主教座堂。直到9年之后的1904年，耗银20万两，才建成现在的主教座堂。主教座堂和主教公署都是木结构，木材选用了贵重的[楠木](../Page/楠木.md "wikilink")，而整体平面则形成“悚”字形。中式院落布局，主教座堂的正立面则采用罗马风风格的半圆形拱券和科林斯柱式。1996年4月23日区人民政府列为文物保护单位，2003年又加固维修，2007年6月1日公佈為四川省第七批文物保護單位\[1\]。2013年3月5日列為第七批全國重點文物保護單位\[2\]。

南面的是新“圣母无原罪堂”，同期教堂周边进行扩街建设，周围附属房屋全部拆除搬迁。新堂落成后就一直担负起举行主日弥撒的任务。另受2008年5月12日[汶川大地震影响](../Page/汶川大地震.md "wikilink")，教堂主体及附属房严重受损，局部地方墙体裂缝，屋面盖瓦大面积震落，有待逐步修复。

## 註釋

[川](../Category/中国天主教主教座堂.md "wikilink")
[Category:成都天主教堂](../Category/成都天主教堂.md "wikilink")
[Category:成都古迹](../Category/成都古迹.md "wikilink")

1.  「四川省人民政府關於公布第七批省級文物保護單位的通知」，川府函【2007】114號，2007年6月1日
2.  『國務院關於核定並公布第七批全國重點文物保護單位的通知』，國發〔2013〕13號，2013年3月5日